中大女生狠批港警「要你死」 赴台當訪問生羨慕人人可選總統

「我比較相信台灣人，在這裏我覺得安全。」持續7個月的香港反送中逆權運動，被指喚醒了台灣人對「一國兩制」的警惕，最終造就了總統蔡英文以史上最高票數成功連任。香港中文大學學生Claire（化名），早前因大學提早停課，以訪問生身份到台灣入讀台大。Claire早前接受台灣《蘋果新聞網》專訪時，娓娓道來參與反送中抗爭的種種經歷，坦言港警對付示威者的暴力程度，已變成「想你死」的程度，又指在台灣最讓她羨慕的，就是這裏的人可以選出屬於他們的總統。

Claire這個訪問是在台灣大選前進行，她不諱言，自己到台前參加過多場反送中遊行，以及「大三罷」（罷工、罷市、罷課）和堵塞機場等活動。她屬於「和理非」（和平、理性、非暴力）示威者，不曾與警察衝突、不曾被捕，但遊行後若前線「手足」開始與警方對峙或衝突，她總會在後方幫忙傳遞物資。

她說，在遊行示威中，眾人很自然地排成「補給人鏈」，把前線需要的東西靠口耳相傳，告知後方，補給處再把所需物資經一雙雙手往前傳遞，她最常傳遞的是水、面罩、急救藥品，也傳過汽油彈。她說：「你拿來我們就傳，因為我們想幫助這個活動。」

為了安全，她避免在現場待得太晚，僅一次例外。去年11月，港警圍攻中文大學，「很多不是中大的人都在那裏了，那是我的學校，我要去幫忙。」想要守護自己的學校，Claire破例於黑夜中與警方對峙，「那是跟警方比較靠近、最危險的一次。」

雖然不曾到前線，Claire還是躲不開催淚彈的襲擊：「它讓你的眼、鼻都不舒服，皮膚也會痛。」她直言，現在對港警的觀感「非常差」，但這反感並非始於反送中。2014年，她在「雨傘運動」中參與「佔領中環」，就領教過催淚彈。她過去對警察沒意見，甚至參加過讀警校朋友的畢業典禮，但現在她卻說：「我一生都不會喜歡警察這個東西。」

「他們應該是為我們服務的，但是現在只要是年輕人，無論是不是黑衣，他都覺得是『外人』。他可以隨便查身份證、可以罵『垃圾、蟑螂』，他不用騷出警員編號、不穿制服，你不知道他到底是不是警察，他們現在就好像是黑社會。」

在路上遇到警察，Claire說「當然害怕」，怕警察無故查身份證、查隨身物品、查手機。「他們不可以隨便要你開手機，但很多警察包圍你，外面記者也拍不到，他們做甚麼外面都不會知道，這是我最害怕的。」

Claire說港警用來對付示威者的雖是「非致命性武器」，但警方的使用方式，會讓這些武器很致命。即使不是真槍實彈，改用海綿彈、布袋彈、橡膠子彈，港警卻不是朝示威者四肢射擊，而是朝頭、身體軀幹，「他是想你死吧！」至於水炮車，她也說沒有人知道那些水的成份是甚麼，力道又奇大，如果衝擊頭部，「你就拜拜了」。

當執法者形同黑社會，港府又漠視民意，回到香港後還要繼續遊行嗎？她斬釘截鐵：「去！為甚麼不去？你一定要去！多你一個人就是很多。本來說『50年不變』，但根本就在變，其實沒有希望，但我覺得沒有希望的時候，都希望有希望。所以可以去遊行的時候就要去，現在不去，等到2047以後都不用去了。」多少香港青年都是守着這份「沒有希望的時候，都希望有希望」，與警棍、催淚彈、海綿彈、布袋彈、橡膠子彈、水炮奮戰。

家人從不阻止Claire參與遊行，她和同學間也多有討論：「我們不是討論遊行，而是討論還可以怎麼做，還有就是跟警察相關的，譬如很多年輕人死了，有自殺也有好像是意外，我們討論到底發生甚麼事；還討論很多人去警察那兒後，受到性暴力。」

如果持不同意見、反對「反送中」的朋友呢？Claire說彼此有避談的默契，而她也可接受不同意見，但要視乎對方支持警察到甚麼程度：「如果你完全支持警察、完全支持中國對香港那麼差的行為，我就會覺得你這人很有問題，批判性思考有問題，可能對你有一點懷疑。」

經過這半年，她相信自己不會踏足大陸，無論工作或旅遊。但香港的自由也不斷限縮，Claire已做好最壞打算：「很多人都問我們還可以做甚麼？我覺得就是我們一定要繼續走出來，但真的有天沒有希望了，我覺得我們要準備好我們自己，離開。要把書讀好、找好的工作機會，如果想結婚、有孩子的話，就離開香港、離開中國，去有民主自由的地方吧！」

為所生所長的土地打拼，同時準備好遠走他鄉，她說這很無奈：「沒人想離開香港，很捨不得，這是我們的家！但是你可以看到的是中國一步一步來拿香港，而香港政府就是將香港賣出去。每一天中國有150個人可以過來（定居），就算每個香港人都去生孩子都不夠每天150人過來的多，中國有洗腦教育吧，他們過來是說國語吧，然後廣東話就沒有，那時候香港人的價值觀可能都沒有了，香港都不是香港，那時候你就要離開了。」Claire續說：「這沒有辦法，如果你想有自由民主的生活、想有選票、想結婚生子的話，就要離開。我現在就覺得我在香港是不應該有孩子。」

到台灣這段日子，Claire表示感受甚深：「台灣人非常好，台灣大學的工作人員對我們太好了，我記得我們來的時候，台北下很大的雨，台大的工作人員幫我們撐傘耶。」她也說，經常在清晨或半夜收到台大人員的email，知道台大為了幫助到台灣的香港學生，從早忙到晚，連港生住的地方都先簡單整理裝修過，她不可思議地說：「為甚麼要對我們那麼好？我不明白！對我們太好了。」

她關心台灣的政治議題，上月還去總統府前的凱達格蘭大道參加綠營一場造勢大會。「很特別，過來這個有民主自由的國家台灣。看着蔡英文出來的時候，我們就是歡呼，我非常的感動，因為你們每一個人都有票，可以投自己覺得適合的（領導）人，這個是我們香港還有中國沒可能發生的事情。」

她還提到台灣人的友善：「在這裏用Google Map找路時，台灣人會來問『你要去哪裏？』有一個台灣人問我之後，他騎着摩托車（電單車）就載我去了。」她的香港朋友聽了都大驚，覺得此舉很危險，她笑說：「我比較相信台灣人，在這裏我覺得安全。」去了好些景點也逛了好幾個夜市，Claire還是會購買反送中的相關產品。

「可能很多人都覺得蔡英文做得不是很好，我也覺得。但是她真的說了『台灣是一個國家』，這非常重要，她不會讓中國過來。」對於能夠親眼目睹台灣大選，她有興奮也有感傷：「我希望每個香港人都有選票，如果可以自己選，很多事情都會不一樣，很多問題都不是問題了。」

蘋果篤魁

「這沒有辦法，如果你想有自由民主的生活、想有選票、想結婚生子的話，就要離開。」

港豬 反抗

他騎着摩托車（電單車）就載我去了
真係唔好試啊各位絲打

沒有希望的時候，都希望有希望